

 
 Po bohatých skúsenostiach s výrobou veľkopriestorového vanu Galaxy prešiel Ford o triedu nižšie medzi kompaktné jednopriestorové MPV. Na podvozku budúcej generácie Fordu Focus vzniklo jednopriestorové vozidlo Focus C MAX. Za krátky čas existencie si Ford Focus C MAX vyslúžil okrem medzinárodných ocenení aj titul Auto roka 2004 na Slovensku. 
 Ford Focus C MAX je predvojom nového modelu Focus. Spočíva na novom podvozku, ktorý má rázvor o 3 cm väčší ako dosluhujúci Focus. Dizajn je v porovnaní so súčasným modelom príťažlivejší, hoci k výrazným zmenám nedošlo. Focus C MAX je tak ako ostatné Fordy nenápadne pekný, ale s mierne zaoblenými líniami. Do ruky nám dobre padli masívne kľučky dverí. 
 Pohodlie pre piatich cestujúcich 
 Pri porovnaní s niektorými konkurentmi Focusu C Max chýbajú prídavné sedadlá, aby sa prepravná kapacita zvýšila na sedem ľudí. Pre päť cestujúcich je však Focus C Max pohodlný. Vyššie položené sedadlá umožňujú sedieť v podobnej polohe ako na pohodlnej stoličke. Na zadných sedadlách je miesto pre troch dospelých vrátane troch opierok hlavy. Po sklopení stredného sedadla do kufra majú dve samostatné kreslá voľný pohyb. Stačí ich posunúť dozadu a mierne k sebe. Vtedy ponúkne Focus C Max priestor porovnateľný s limuzínami luxusnej triedy. Nohy sa vtedy dajú vystrieť podľa potrieb. Skrčiť si ich k päte sedadla je však ťažšie. Systém posúvania sedadiel neumožňuje vytvoriť po ich sklopení rovnú podlahu. Najlepšie je sedadlá z auta vymontovať. Maximálne využitie priestoru umožňujú odkladacie skrinky v podlahe pred zadnými sedadlami. Čo sa nezmestí do boxov vo dverách, môžete odložiť do skrinky na vrchu palubnej dosky. Hlavnou devízou Fordu Focus C Max je variabilný interiér pre päťčlennú rodinu a na odkladanie drobností potrebných na cestu. Rodičov určite poteší výklopné parabolické spätné zrkadielko, ktorým vodič sleduje deti sediace vzadu, a tie majú zase očný kontakt s rodičom. 
 Motor a spotreba 
 Ford aj naďalej ponúka otváranie kapoty kľúčom, čo nie je veľmi praktické, hoci ide o svojský prvok. Okrem dolievania tekutiny do ostrekovačov sme si chceli prezrieť aj špičkový motor TDCi. S objemom iba 1560 cm kubických dosahuje výkon 80 kW (109 k) a maximálny krútiaci moment 240 Nm. Ťažký C Max (1400 kg) s ním zrýchľuje z 0 na 100 km za 11 s a dosiahne maximum 185 km/h. Podľa tachometra išiel takmer 200 km/h. S udržiavaním vysokej rýchlosti nemá motor problém. Rodinnej jazde dynamika C Maxu vyhovuje s rezervou a pri prijateľnej spotrebe. Nám sa nepodarilo dosiahnuť priemernú spotrebu sľubovanú výrobcom (4,9 l/100 km). Pri bežnom používaní a s pustenou klimatizáciou sa ustálila na 5,4 l/100 km. Tvrdší pracovný režim pri naháňaní povinností a času vyšiel na 7,1 litra. Po poslednom dotankovaní vychádza celkový priemer za test 5,86 l/100 km. Výnimočný agregát má však svoju cenu a oproti benzínovému motoru s rovnakým objemom i výbavou je diesel drahší o 130-tisíc korún. Návratnosť investície do špičkového motora je v spotrebe efektívna iba pri veľkom počte najazdených kilometrov ročne. 
   
 Koľko za to? 
 Najlacnejší Ford Focus C Max Ambiente stojí 599 000 korún (1,6 16 V - benzín). Základná cena verzie 1,6 TDCi 16V Ambiente je 729 000 korún. Testovaná verzia Trend s metalickým lakom, hmlovkami, vyhrievaným čelným sklom a ďalšou výbavou vyjde na 824 000 korún. Za príplatok ponúka Ford stabilizačný systém ESP. Pre rodinné potreby stačí benzínová verzia 1,6 l (100 k) so základným vybavením (ABS, brzdový asistent, 4 airbagy, elektronicky ovládané predné okná a centrálne zamykanie). Za inovatívne riešenia interiéru, dizajn a bezpečný podvozok si Focus C Max titul Auto roka 2004 na Slovensku určite zaslúži. Horšie je to s cenou, ktorej nie sú príjmy našich rodín prispôsobené. 
    

